ชี้เทียบโอนกศ.อัธยาศัยเข้าระบบไม่ง่าย

วันพฤหัสบดี ที่ 20 เมษายน พ.ศ.2543
ชี้เทียบโอนกศ.อัธยาศัยเข้าระบบไม่ง่าย

รมช.ศึกษาธิการ ชี้การเทียบโอนผลการศึกษาตามอัธยาศัยเข้าระบบไม่ใช่เรื่องง่ายที่จะทำได้ 
เพราะเด็กที่ได้รับการศึกษาจากโฮมสคูล เป็นเด็กที่โตหรือเรียนจากในบ้านเพียงอย่างเดียว 
ไม่มีการปฏิสัมพันธ์กับสังคม เผยการเทียบโอนผลการเรียน ควรเทียบตามวัตถุประสงค์ 
และปรัชญาชีวิต รวมทั้งพิจารณาจากคุณธรรม และจริยธรรม 

นายวิชัย ตันศิริ รัฐมนตรีช่วยว่าการกระทรวงศึกษาธิการ กล่าวในการสัมมนาเรื่อง 
"กรอบแนวคิดการเทียบระดับและการเทียบโอนผลการศึกษา" ว่า การเทียบโอนผลการศึกษาตามอัธยาศัย 
ที่จะนำมาเทียบโอนเข้ากับการศึกษาในระบบนั้น ไม่ใช่เรื่องง่ายที่จะเทียบโอนกันได้ 
เนื่องจากการศึกษาในลักษณะนี้ เป็นการเรียนรู้ตามธรรมชาติจากประสบการณ์ในการทำงาน 
ซึ่งเห็นว่าการเทียบโอนผลการเรียนตามอัธยาศัยจะต้องใช้วิธีทดสอบ โดยวิธีที่ตนคิดไว้คือ 
การทำข้อสอบ 

นายวิชัย กล่าวว่า รู้สึกเป็นห่วงในเรื่องของการจัดการศึกษาแบบครอบครัว หรือโฮมสคูล 
ได้ให้หลักการไว้ว่า ครอบครัวใด ชุมชนใดที่จะจัดการศึกษาเอง จะต้องประสานเกี่ยวโยงกับสถานศึกษาในชุมชนนั้นๆ 
และการจัดการเรียนการสอนบางอย่าง คงต้องสอนตามหลักสูตรที่กระทรวงศึกษาธิการ หรือเขตพื้นที่การศึกษากำหนด 
ทั้งนี้ การจัดการศึกษาแบบ โฮมสคูล ที่สอนตามหลักสูตร ก็สามารถนำผลการเรียนมาเทียบโอนได้ไม่ยาก 
โดยดูจากการทดสอบ 

" แต่สิ่งที่ผมติดใจมาตลอดคือ ทำอย่างไรให้เด็กที่อยู่ในการศึกษารูปแบบนี้ เป็นไปตามวัตถุประสงค์ของการจัดการศึกษาระดับประถม 
และมัธยม คือ การสร้างพลเมืองที่ดี เนื่อง จากเด็กที่ได้รับการศึกษาจากโฮม สคูลเป็นเด็กที่โตหรือเรียนจากในบ้านเพียงอย่างเดียว 
ไม่มีการปฏิสัมพันธ์กับสังคม ดังนั้นผมจึงเห็นว่าการเทียบโอนผลการเรียนดังกล่าวจึงไม่น่าจะทำได้ 
คิดว่าการเทียบโอนผลการเรียน จะต้องเทียบตามวัตถุประสงค์ และปรัชญาชีวิต รวมทั้งพิจารณาจากคุณธรรม 
จริยธรรมที่เด็กแต่ละคนมี ไม่ใช่การพิจารณาด้านวิชาการเพียงอย่างเดียว " รมช.ศึกษาธิการ 
ระบุ

ด้าน นายกล้า สมตระกูล อธิบดีกรมการศึกษานอกโรงเรียน กล่าวว่า กรมการศึกษานอกโรงเรียน 
(กศน.) ได้กำหนดกรอบวิธีการเทียบโอนผลการศึกษาใน 2 รูปแบบ คือ 1.พิจารณาจากหลักฐานการศึกษาหรือหลักฐานอื่นที่หน่วยงานของรัฐ 
ให้การรับรองทั้งใน และต่างประเทศที่ได้เรียนมาแล้ว แต่ยังไม่จบหลักสูตร หรือจบระดับเพื่อเทียบโอนเป็นผลการเรียนส่วนหนึ่งของหลักสูตรระดับใดระดับหนึ่ง 


2.พิจารณาจากผลการศึกษา ผลการเรียนรู้ ทักษะ และประสบการณ์ที่เกิดจากการเรียนรู้ตามอัธยาศัย 
ที่คล้ายคลึงกับรายวิชาที่หลักสูตรกำหนดหรือการฝึกอบรมการประกอบอาชีพรวมทั้งการแสวงหาความรู้ด้วยตนเองมาเทียบโอน 
เป็นส่วนหนึ่งของหลักสูตรระดับใดระดับหนึ่ง ซึ่งหากมีความรู้ตรงตามวัตถุประสงค์ที่วิชานั้นๆ 
กำหนด ก็ถือว่าผ่านการประเมิน และได้รับการลงเรียนในวิชานั้นๆ โดยไม่ต้องลงทะเบียนเรียนอีก 
แต่ถ้าไม่ผ่านก็จะต้องมีการประเมินทดสอบใหม่อีกครั้ง ซึ่งในการเทียบโอนผลการเรียนแต่ละวิชา 
จะได้ใบรับรองเครดิต เพื่อรวบรวมแสดงเป็นหลักฐานในการศึกษาต่อในระดับที่สูงขึ้น 


อธิบดีกรมการศึกษานอกโรงเรียน กล่าวว่า การเทียบโอนผลการเรียน และการศึกษานั้น 
จะต้องจัดทำด้วยความละเอียดมากกว่าการให้ปริญญาดุษฎีบัณฑิตกิตติมศักดิ์ ที่เหมือนเป็นการมอบเพื่อให้เกียรติ 
แต่ไม่สามารถนำไปใช้เพื่อสมัครเข้าเรียน หรือตีค่าเงินเดือนในการทำงานได้ นอกจากใช้เพื่อประโยชน์ด้านสังคมเพียงอย่างเดียว 


อย่างไรก็ตาม แนวทางการเทียบโอนดังกล่าว จะต้องมีการจัดทำประชาพิจารณ์ครั้งใหญ่เพื่อรับฟังความเห็นของประชาชนทั่วประเทศ 
จากนั้นจะนำผลที่ได้ มาสรุปปรับแก้ และนำเสนอต่อคณะกรรมการปฏิรูปการ ศึกษา ในเดือนพฤษภาคม 
จากนั้นหากเห็นชอบก็จะนำเสนอต่อกระทรวงศึกษาธิการ ซึ่งคาดว่าจะสามารถประกาศเป็นกฎกระทรวงได้ในภาคเรียนที่ 
2 ในปีการศึกษา 2544 โดยจะทดลองนำร่องในบางพื้นที่ ก่อนที่จะ มีการประกาศใช้จริงทั่วประเทศ 
โดยจะดำเนินการในระดับประถมศึกษา จนถึงอุดมศึกษา ซึ่งทุกสถานศึกษา จะต้องยึดเกณฑ์ดังกล่าว 
เป็นแนวปฏิบัติ

นายกล้า กล่าวต่อว่า สำหรับการเทียบโอนผลการเรียนในสถานศึกษาที่รับเทียบโอนผลการเรียน 
จะรับเทียบโอนผลการเรียนจำนวนเท่าไรนั้น ให้ขึ้นอยู่กับดุลยพินิจของคณะกรรมการสถานศึกษา 
แต่ทั้งนี้จะต้องมีเวลาเรียนในสถานศึกษาแห่งใหม่ ตามระยะเวลาที่คณะกรรมการสถานศึกษาเห็นสมควร 
ส่วนระดับอุดมศึกษาให้สภามหาวิทยาลัย หรือสภาสถาบัน เป็นผู้รับผิดชอบในการเทียบโอนผลการศึกษา 
ทั้งหลักสูตรใน และต่างประเทศ 

Krungthep Turakij Newspaper
